Source:  
https://www.nikkei.com/article/DGXZQOUD036920T00C24A6000000/

# ｢シティーハンター｣人気で再注目　漫画家・北条司の40年  
｢城市猎人｣人气再受关注 漫画家北条司的40年  

2024年6月11日 5:00 [会員限定記事]  

![](https://article-image-ix.nikkei.com/https%3A%2F%2Fimgix-proxy.n8s.jp%2FDSXZQO4926404005062024000000-1.jpg)  
「シティーハンター」の原画などが並ぶ展覧会を多くの女性ファンが訪れている  
《城市猎人》的原画展览会吸引了很多女性粉丝前来参观  

代表作「シティーハンター」がNetflix映画で実写化され、再び注目を集める漫画家・北条司（65）。40年超の画業を紹介する展覧会も開催中の北条に、漫画家生活を振り返ってもらった。  
漫画家北条司(65岁)因代表作《城市猎人》被Netflix改编成真人版电影而再次受到关注。北条正在举办介绍超过40年绘画生涯的展览会，我们请他回顾了自己的漫画家生活。  

23日まで東京都武蔵野市のギャラリーゼノンで開催中の展覧会を訪ねると、オープン前から30人近い長蛇の列。ほとんどが女性で、外国人の姿もあった。会場内には、主人公の冴羽獠をはじめ手描きの原画がズラリ。現在まで手描き一本の北条。コマ割りには下ネタをおりまぜたギャグも見え、見開きごとに読者を飽きさせない工夫も感じる。  
这次展览正在东京武藏野的 Zenon Gallery举行，将持续到 23 日。 其中大部分是女性，也有一些外国人。 展厅里摆满了手绘原画，其中包括主人公冴羽獠。 迄今为止，北条一直只用手绘。 每一分格都能看到夹杂着搞笑段子，每个页的设计都让读者目不暇接。  

「漫画はキャラクターが大事。こんな人がいたら面白いなというキャラを描いてきた。テーマは読者が見つけてくれる」。北条は物語の筋より、登場人物のポーズや構図を考えることに多くの時間を費やしてきたという。怪盗モノの「キャッツ♥アイ」、主人公が殺しや護衛を請け負う「シティーハンター」に顕著だが、漫画はリアルから離れたところに面白さがあるとも考えている。  
「漫画的角色非常重要。 我所画的人物都是我认为有趣的，如果有这样一个人的话。 主题是由读者发现的」。 北条说他花在思考人物的姿势和构图上的时间比思考故事情节的时间还多。 他还认为，漫画的有趣之处在于脱离现实，这一点在讲述怪盗故事的《猫眼》和主人公接受杀人委托和为他人保镖的《城市猎人》中可见一斑。  

![](https://article-image-ix.nikkei.com/https%3A%2F%2Fimgix-proxy.n8s.jp%2FDSXZQO4917819003062024000000-1.jpg)  
鈴木亮平主演で実写化されたNetflix映画「シティハンター」©北条司/コアミックス 1985  
铃木亮平主演的真人版Netflix改编电影「城市猎人」 © 北条司/Coamix 1985  

福岡出身の北条。元々は漫画家になるつもりはなかった。「中高の頃は200円の昼食代をもらい、60円のうどんで済ませて漫画や小説にあてていた。大学は自主映画をやったり同人誌にイラストを描いたり、漫画はその一つという感じ」  
北条来自福冈。 他最初并没有打算成为漫画家。 「上初中和高中时，我有 200 日元的午餐津贴，我用这笔钱买了 60 日元的乌冬面，然后把它花在漫画和小说上。 在大学里，我拍独立电影，为同人杂志画插图，漫画只是其中之一」  

「将来が定まっていない中、漫画を描いたらチャンスがもらえる状況になり、チャレンジしてダメなら帰ろう」と上京。3作目にあたる読み切りの「キャッツ♥アイ」が人気を博し、連載につながった。ヒット作の次作は当たらないと言われたが、「シティーハンター」も大ヒットする。  
「虽然前途未卜，如果画漫画的话就能得到机会，挑战了不行的话就回去吧」于是去了东京。他的第3部作品《Cat's ♥ Eye》受到了读者的欢迎，并开始连载。有人说，大受欢迎之后的下一部作品不太可能大受欢迎，但《城市猎人》也大受欢迎。  

共に会社を立ち上げた編集者の堀江信彦（コアミックス社長）が北条を「アスリート」と評したことがある。「以前、アシスタントに『サラリーマン漫画家』とも言われたけど、規則正しいという点では当たってる。正午に出社、午後1時から翌午前3時までひたすら描く。本当は気分が乗らないと描けない、でもそんなことは言ってられない」。毎日、決まった時間机に向かうことを己に課した。  
与他一起创办公司的编辑堀江信彦（Coamix 社長）曾形容北条是一名「Athlete」。 「曾被一位助手称为『Salaryman漫画家』，他说得没错，我是有规律的。 我中午上班，从下午 1 点画到凌晨 3 点。 事实上，除非有心情，否则我是不会画画的」。 给自己定下任务，每天在固定的时间回到办公桌前。  

「シティーハンター」のセルフリメーク「エンジェル・ハート」の連載を2017年に終えて以降、新作は発表していない。「実際、体力的にも厳しいのだけど連載となるとアシスタントが必要。前は漫画家を目指すアシが多くて、育てる楽しみがあったが、時代的にだんだんとそうじゃなくなった。だからアシはいまいないんです」。「スラムダンク」の井上雄彦らが北条の下で育っただけにさびしい気もする。  
《城市猎人》的衍生作品《天使心》的连载于2017年完结，自此之后，他再也没有发表过新作。「其实体力消耗很大，但一说到连载，就需要助手。 以前有很多想成为漫画家的助手，也有培养他们的乐趣，但是随着时代的变化渐渐变少了。 这就是现在没有助手的原因」。 这是一种悲哀，因为《灌篮高手》的井上雄彦等人就是在北条的指导下成长起来的。  

絵への探究心は健在だ。「漫画は線で描くんです。（普通の）絵は陰影と色で描く。だから、影や色で描いた漫画は見づらい」「自分の絵で納得したことはない。いまも修業中。書でいうと僕はまだ楷書で書いているような気がしてならない。子供っぽい絵です。達筆の人のように、勢いのある線で描きたいんです」  
对绘画的探索心依然存在。「漫画是用线条画出来的。 (普通的)画是用阴影和色彩绘制的。 这就是为什么很难看到用阴影和色彩绘制的漫画」「我从未对自己的画感到满意。 现在也在学习中。如果用书法来说，我总觉得自己是用楷书来写的。 我的画充满稚气。 我想画的线条遒劲有力，像一个书法高手」  

今も漫画は描いているが、あくまで習作だそうだ。「目が悪くなったので描き込みの少ない絵にしようとしているが、漫画っぽくなっては、（違うと思って）また元の線の多い絵に戻るみたいな繰り返しで、方向性が定まらないんですよ。人さまには見せられないですね」。「そもそも漫画はピチピチの感性を持った若い人が若い人に向けて描くもの。年寄りが描いちゃいけないっていうのがどこかあるんです」。そう言うが、今ならではの作品も読んでみたい。（村上由樹）  
他说还在画漫画，但只是作为一种学习。「视力下降了，所以我想画得不那么精细，但我一直在重复自己，当我的画开始看起来像漫画时（然后我又觉得不像），我又回到了原来的画，用了很多线条，但我找不到方向。 我无法把它们展示给其他人看」。「原本漫画是年轻人画的，它们对年轻人有新鲜感。 有一种感觉是，老年人不应该画漫画」。 话虽如此，我仍希望能读一些具有时代特色的作品。（村上由樹）  

関連キーワード  
相关关键词  

*   [#堀江信彦](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E5%A0%80%E6%B1%9F%E4%BF%A1%E5%BD%A6&n_cid=SPTMG040)
*   [#エンジェル・ハート](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E3%82%A8%E3%83%B3%E3%82%B8%E3%82%A7%E3%83%AB%E3%83%BB%E3%83%8F%E3%83%BC%E3%83%88&n_cid=SPTMG040)
*   [#井上雄彦](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E4%BA%95%E4%B8%8A%E9%9B%84%E5%BD%A6&n_cid=SPTMG040)
*   [#映画](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E6%98%A0%E7%94%BB&n_cid=SPTMG040)
*   [#北条司](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E5%8C%97%E6%9D%A1%E5%8F%B8&n_cid=SPTMG040)
*   [#サラリーマン漫画家](https://www.nikkei.com/search?keyword=%E3%82%B5%E3%83%A9%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%9E%E3%83%B3%E6%BC%AB%E7%94%BB%E5%AE%B6&n_cid=SPTMG040)